\libproblem{savchenko}{13.1.10}
\libproblem{city}{2005-10-5}

  
\task{
	Двояковогнутая линза расположена на глубине $h$ поверхности воды (горизонтально). Снизу на линзу
    падает параллельный пучок света. Фокусное расстояние линзы в воде $F > h$ показатель преломления воды
    $n$. На каком растоянии соберутся лучи? Считать, что углы между лучами и главной оптической осью малы.
}
  
\task{
	В толще стекла с показателем преломления $n$ имеется сферическая полость с воздухом. Луч света,
    распространяющийся в стекле падает на полость на расстоянии $a$ от оси. На каком расстоянии от этой
    оси луч выйдет из полости?
}
  
\taskpic{
	С помощью линзы, оптическая ось которой $OO'$, было получено изображение $B$ точки $A$. Где
    расположена линза, какая это линза  и где находятся ее фокусы?
}{
	\begin{tikzpicture}[scale = 0.65, transform shape]
		\draw[thick] (-2, 0) node[below] {$O$} -- (2, 0) node[below]{$O'$};
		\filldraw (-1, 1.2) circle (0.05) node[above]{$A$};
		\filldraw (1.5, -0.9) circle (0.05) node[below]{$B$};
	\end{tikzpicture}
}
  
\task{
	Внутренняя поверхность конуса, покрытая отражающим слоем, образует коническое зеркало. Вдоль оси
    конуса внутри него натянута тонкая светящаяся нить. Определите минимальный угол $\alpha$ раствора
    конуса, при котором лучи, идущие от нити, будут отражаться от поверхности конуса не более одного
    раза.
}